%Kdroje - Wiki a syk
IDEA navhrl James Massey a Xuejia Lai v roce 1991, jako nástupce šifry DES. Byl vyvinut v rámci společného projektu SFIT a firmy Ascom-Tech. Je dvakrát rychlejší než DES a je bezpečnější proti \textit{\textbf{útoku hrubou silou}}. Šifra byla v mnoha zemích patentována, ale zůstala volně dostupná pro nekomerční účely. V roce 2012 vypršely poslední patenty a nyní je zdarma zcela k dispozici.\cite{idea}

%syk
\subsection{Vlastnosti}
IDEA pracuje s bloky otevřeného textu o velikosti 64 bitů. Používá šifrovací klíč o velikosti 128 bitů. Nevyužívá Feistelových sítí, ačkoliv se diagramem podobá předchozím algoritmům. Hlavním rozdílem je rozdělení bloku na čtyři části. Algoritmus aplikuje 8,5 rund. Šifrovací klíč se využívá k získání podklíčů, kterých je 52, každý o velikosti 16 bitů.\cite{idea}
\\\\
Následující popis rozvrhnutí klíčů, šifrování a dešifrování jsem vypracoval na základě \cite{idea}.

\subsection{Rozvrhnutí klíčů}
Popis:
\begin{enumerate}
	\item Vygenerujeme/získáme šifrovací klíč.
	\item Šifrovací klíč rovnoměrně rozdělíme na 8 x 16 bitů, čímž získáváme prvních 8 podklíčů.
	\item Šifrovací klíč zrotujeme doleva o 25 bitů.
	\item Opakujeme krok (2) a (3) dokud nezískáme 56 podklíčů.
	\item Vzhledem k tomu, že nám postačí pouze 52 podklíčů, tak poslední 4 zahodíme.
\end{enumerate}

\subsection{Šifrování}
Blok otevřeného textu o velikosti 64 bitů se rozdělí na 4 části po 16 bitech \textit{B0, B1, B2} a \textit{B3} a dále postupuje podle algoritmu popsaným pomocí pseudokódu:
\begin{lstlisting}	
for i = 0:7 {
	B0 = B0 modMul K[i*6]
	B1 = B1 modSum K[i*6+1]
	B2 = B2 modSum K[i*6+2]
	B3 = B3 modMul K[i*6+3]
	T0 = B0 XOR B2
	T1 = B1 XOR B3
	T0 = T0 modMul K[i*6+4]
	T1 = T1 modSum T0
	T1 = T1 modMul K[i*6+5]
	T0 = T0 modSum T1
	B0 = B0 XOR T1
	B2 = B2 XOR T1
	B1 = B1 XOR T0
	B3 = B3 XOR T0
	Swap B1 and B2
}
Swap B1 and B2
B0 = B0 modMul K48
B1 = B1 modSum K50
B2 = B2 modSum K49
B3 = B3 modMul K51
Recombine B0, B1, B2 and B3
\end{lstlisting}

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\resizebox{12cm}{!}{\includegraphics{images/idea.png}}
		\caption{IDEA --- šifrování \cite{idea}}
	\end{center}
\end{figure}

\subsection{Dešifrování}
Dešifrování je stejné jako šifrování, pouze všechny podklíče jsou použity v jiném pořadí, což si vyjádříme pomocí tabulky: 
\begin{center}
	\begin{tabular}{ |c|c||c|c| } 
		\hline
		Encryption subkey & Decryption subkey & Encryption subkey & Decryption subkey \\ 
		\hline\hline
		K\textsubscript{0} & K\textsubscript{48}\textsuperscript{-1} & K\textsubscript{26} & -K\textsubscript{25} \\ 
		\hline
		K\textsubscript{1} & -K\textsubscript{49} & K\textsubscript{27} & K\textsubscript{27}\textsuperscript{-1} \\ 
		\hline
		K\textsubscript{2} & -K\textsubscript{50} & K\textsubscript{28} & K\textsubscript{22} \\ 
		\hline
		K\textsubscript{3} & K\textsubscript{51}\textsuperscript{-1} & K\textsubscript{29} & K\textsubscript{23} \\ 
		\hline
		K\textsubscript{4} & K\textsubscript{46} & K\textsubscript{30} & K\textsubscript{18}\textsuperscript{-1} \\ 
		\hline
		K\textsubscript{5} & K\textsubscript{47} & K\textsubscript{31} & -K\textsubscript{20} \\ 
		\hline
		K\textsubscript{6} & K\textsubscript{42}\textsuperscript{-1} & K\textsubscript{32} & -K\textsubscript{19} \\ 
		\hline
		K\textsubscript{7} & -K\textsubscript{44} & K\textsubscript{33} & K\textsubscript{21}\textsuperscript{-1} \\ 
		\hline
		K\textsubscript{8} & -K\textsubscript{43} & K\textsubscript{34} & K\textsubscript{16} \\ 
		\hline
		K\textsubscript{9} & K\textsubscript{45}\textsuperscript{-1} & K\textsubscript{35} & K\textsubscript{17} \\ 
		\hline
		K\textsubscript{10} & K\textsubscript{40} & K\textsubscript{36} & K\textsubscript{12}\textsuperscript{-1} \\ 
		\hline
		K\textsubscript{11} & K\textsubscript{41} & K\textsubscript{37} & -K\textsubscript{14} \\ 
		\hline
		K\textsubscript{12} & K\textsubscript{36}\textsuperscript{-1} & K\textsubscript{38} & -K\textsubscript{13} \\ 
		\hline
		K\textsubscript{13} & -K\textsubscript{38} & K\textsubscript{39} & K\textsubscript{15}\textsuperscript{-1} \\ 
		\hline
		K\textsubscript{14} & -K\textsubscript{37} & K\textsubscript{40} & K\textsubscript{10} \\ 
		\hline
		K\textsubscript{15} & K\textsubscript{39}\textsuperscript{-1} & K\textsubscript{41} & K\textsubscript{11} \\ 
		\hline
		K\textsubscript{16} & K\textsubscript{34} & K\textsubscript{42} & K\textsubscript{6}\textsuperscript{-1} \\ 
		\hline
		K\textsubscript{17} & K\textsubscript{35} & K\textsubscript{43} & -K\textsubscript{8} \\ 
		\hline
		K\textsubscript{18} & K\textsubscript{30}\textsuperscript{-1} & K\textsubscript{44} & -K\textsubscript{7} \\ 
		\hline
		K\textsubscript{19} & -K\textsubscript{32} & K\textsubscript{45} & K\textsubscript{9}\textsuperscript{-1} \\ 
		\hline
		K\textsubscript{20} & -K\textsubscript{31} & K\textsubscript{46} & K\textsubscript{4} \\ 
		\hline
		K\textsubscript{21} & K\textsubscript{33}\textsuperscript{-1} & K\textsubscript{47} & K\textsubscript{5} \\ 
		\hline
		K\textsubscript{22} & K\textsubscript{28} & K\textsubscript{48} & K\textsubscript{0}\textsuperscript{-1} \\ 
		\hline
		K\textsubscript{23} & K\textsubscript{29} & K\textsubscript{49} & -K\textsubscript{1} \\ 
		\hline
		K\textsubscript{24} & K\textsubscript{24}\textsuperscript{-1} & K\textsubscript{50} & -K\textsubscript{2} \\ 
		\hline
		K\textsubscript{25} & -K\textsubscript{26} & K\textsubscript{51} & K\textsubscript{3}\textsuperscript{-1} \\ 
		\hline
	\end{tabular}
\end{center}
\textit{K\textsuperscript{-1}} označuje modulární multiplikativní inverzi a \textit{-K} označuje modulární aditivní inverzi.